\section{Texto}
\begin{verse}

\flagverse{\textbf{1}}
saṃvatsaráṃ śaśayānā́\hspace{10pt}
brāhmaṇā́ vratacāríṇaḥ\\
vā́cam parjányajinvitām\hspace{10pt}
prá maṇḍū́kā avādiṣuḥ\\

\flagverse{\textbf{2}}
divyā́ ā́po abhí yád enam ā́yan\hspace{10pt}
dŕ̥tiṃ ná śúṣkaṃ sarasī́ śáyānam\\
gávām áha ná māyúr vatsínīnām\hspace{10pt}
maṇḍū́kānāṃ vagnúr átrā sám eti\\

\flagverse{\textbf{3}}
yád īm enām̐ uśató abhy ávarṣīt\hspace{10pt}
tr̥ṣyā́vataḥ prāvŕ̥ṣi ā́gatāyām\\
akhkhalīkŕ̥tyā pitáraṃ ná putró\hspace{10pt}
anyó anyám úpa vádantam eti\\

\flagverse{\textbf{4}}
anyó anyám ánu gr̥bhṇāti enor\hspace{10pt}
apā́m prasargé yád ámandiṣātām\\
maṇḍū́ko yád abhívr̥ṣṭaḥ kániṣkan\hspace{10pt}
pŕ̥śniḥ sampr̥ṅkté háritena vā́cam\\

\flagverse{\textbf{5}}
yád eṣãm anyó anyásya vā́caṃ\hspace{10pt}
śāktásyeva vádati śíkṣamāṇaḥ\\
sárvaṃ tád eṣāṃ samŕ̥dheva párva\hspace{10pt}
yát suvā́co vádathanā́dhi apsú\\

\flagverse{\textbf{6}}
gómāyur éko ajámāyur ékaḥ\hspace{10pt}
pŕ̥śnir éko hárita éka eṣām\\
samānáṃ nā́ma bíbhrato vírūpāḥ\hspace{10pt}
purutrā́ vā́cam pipiśur vádantaḥ\\

\flagverse{\textbf{7}}
brāhmaṇā́so atirātré ná sóme\hspace{10pt}
sáro ná pūrṇám abhíto vádantaḥ\\
saṃvatsarásya tád áhaḥ pári ṣṭha\hspace{10pt}
yán maṇḍūkāḥ prāvr̥ṣī́ṇam babhū́va\\

\flagverse{\textbf{8}}
brāhmaṇā́saḥ somíno vā́cam akrata\hspace{10pt}
bráhma kr̥ṇvántaḥ parivatsarī́ṇam\\
adhvaryávo gharmíṇaḥ siṣvidānā́\hspace{10pt}
āvír bhavanti gúhiyā ná ké cit\\

\flagverse{\textbf{9}}
deváhitiṃ jugupur dvādaśásya\hspace{10pt}
r̥túṃ náro ná prá minanti eté\\
saṃvatsaré prāvŕ̥ṣi ā́gatāyāṃ\hspace{10pt}
taptā́ gharmā́ aśnuvate visargám\\

\flagverse{\textbf{10}}
gómāyur adād ajámāyur adāt\hspace{10pt}
pŕśnir adād dhárito no vásūni\\
gávām maṇḍū́kā dádataḥ śatā́ni\hspace{10pt}
sahasrasāvé prá tiranta ā́yuḥ\\

\end{verse}

\section{Texto em devanāgarī}
\begin{verse}
\begin{sanskrit}
सं॒व॒त्स॒रं श॑शया॒ना ब्रा॑ह्म॒णा व्र॑तचा॒रिणः॑। \\
वाचं॑ प॒र्जन्य॑जिन्वितां॒ प्र म॒ण्डूका॑ अवादिषुः॥

दि॒व्या आपो॑ अ॒भि यदे॑न॒माय॒न्दृतिं॒ न शुष्कं॑ सर॒सी शया॑नम्। \\
गवा॒मह॒ न मा॒युर्व॒त्सिनी॑नां म॒ण्डूका॑नां व॒ग्नुरत्रा॒ समे॑ति॥

यदी॑मेनाँ उश॒तो अ॒भ्यव॑र्षीत्तृ॒ष्याव॑तः प्रा॒वृष्याग॑तायाम्। \\
अ॒ख्ख॒ली॒कृत्या॑ पि॒तरं॒ न पु॒त्रो अ॒न्यो अ॒न्यमुप॒ वद॑न्तमेति॥

अ॒न्यो अ॒न्यमनु॑ गृभ्णात्येनोर॒पां प्र॑स॒र्गे यदम॑न्दिषाताम्। \\
म॒ण्डूको॒ यद॒भिवृ॑ष्टः॒ कनि॑ष्क॒न्पृश्निः॑ सम्पृ॒ङ्क्ते हरि॑तेन॒ वाच॑म्॥

यदे॑षाम॒न्यो अ॒न्यस्य॒ वाचं॑ शा॒क्तस्ये॑व॒ वद॑ति॒ शिक्ष॑माणः। \\
सर्वं॒ तदे॑षां स॒मृधे॑व॒ पर्व॒ यत्सु॒वाचो॒ वद॑थ॒नाध्य॒प्सु॥

गोमा॑यु॒रेको॑ अ॒जमा॑यु॒रेकः॒ पृश्नि॒रेको॒ हरि॑त॒ एक॑ एषाम्। \\
स॒मा॒नं नाम॒ बिभ्र॑तो॒ विरू॑पाः पुरु॒त्रा वाचं॑ पिपिशु॒र्वद॑न्तः॥

ब्रा॒ह्म॒णासो॑ अतिरा॒त्रे न सोमे॒ सरो॒ न पू॒र्णम॒भितो॒ वद॑न्तः। \\
सं॒व॒त्स॒रस्य॒ तदहः॒ परि॑ ष्ठ॒ यन्म॑ण्डूकाः प्रावृ॒षीणं॑ ब॒भूव॑॥

ब्रा॒ह्म॒णासः॑ सो॒मिनो॒ वाच॑मक्रत॒ ब्रह्म॑ कृ॒ण्वन्तः॑ परिवत्स॒रीण॑म्। \\
अ॒ध्व॒र्यवो॑ घ॒र्मिणः॑ सिष्विदा॒ना आ॒विर्भ॑वन्ति॒ गुह्या॒ न के चि॑त्॥

दे॒वहि॑तिं जुगुपुर्द्वाद॒शस्य॑ ऋ॒तुं नरो॒ न प्र मि॑नन्त्ये॒ते। \\
सं॒व॒त्स॒रे प्रा॒वृष्याग॑तायां त॒प्ता घ॒र्मा अ॑श्नुवते विस॒र्गम्॥

गोमा॑युरदाद॒जमा॑युरदा॒त्पृश्नि॑रदा॒द्धरि॑तो नो॒ वसू॑नि। \\
गवां॑ म॒ण्डूका॒ दद॑तः श॒तानि॑ सहस्रसा॒वे प्र ति॑रन्त॒ आयुः॑॥
\end{sanskrit}
\end{verse}

\section{Rascunho de leitura}
\begin{verse}
\flagverse{\textbf{1}}
Ao longo de um ano eles jazeram,\hspace{10pt}
brâmanes em voto de silêncio.\\
A voz incitada por Parjanya\hspace{10pt}
os sapinhos então elevaram.\\

\flagverse{\textbf{2}}
Quando as águas celestes o alcançam,\hspace{10pt}
deitado como odre seco no lago,\\
tal como mugem as vacas com cria\hspace{10pt}
o murmúrio dos sapos se reúne.\\

\flagverse{\textbf{3}}
E quando sobre os desejosos chove,\hspace{10pt}
chegada a estação da chuva, sedentos\\
como o filho ao pai coaxando sílabas\hspace{10pt}
um do outro se aproximam falando.\\

\flagverse{\textbf{4}}
Um ao outro recebe com abraço,\hspace{10pt}
na chuvarada das águas exaltados.\\
Quando o sapo saltita encharcado\hspace{10pt}
a malhada junta a voz com o dourado.\\

\flagverse{\textbf{5}}
Quando um deles a palavra do outro\hspace{10pt}
enuncia, como professor e aluno,\\
em uníssono todo o grupo fala\hspace{10pt}
pois tu com boas palavras falaste nas águas\\

\flagverse{\textbf{6}}
Um muge como vaca, um bale como bode;\hspace{10pt}
um é malhado e o outro é dourado.\\
Portando o mesmo nome mas variegados\hspace{10pt}
ornamentam a palavra com vário falar.\\

\flagverse{\textbf{7}}
Qual brâmanes na vigília do Soma\hspace{10pt}
falando em volta de um lago cheio,\\
do ano o dia certo vós arrodeais,\hspace{10pt}
Sapos, o dia da estação das chuvas.\\

\flagverse{\textbf{8}}
A palavra criaram os brâmanes com Soma,\hspace{3pt}
criando um brahma do tamanho de um ano.\\
Os adhvários pelo leite quente suados\hspace{10pt}
se tornaram presentes, nenhum em segredo.\\

\flagverse{\textbf{9}}
Eles guardam a divina lei do mês doze,\hspace{10pt}
tais homens que não descuidam das estações.\\
Chegada no ano a estação das chuvas,\hspace{10pt}
aquecido o leite alcançará seu final.\\

\flagverse{\textbf{10}}
Um mugindo qual vaca, um qual bode balindo,\hspace{10pt}
um malhado e um dourado: riquezas nos deram.\\
Os sapos nos dando uma centena de vacas\hspace{10pt}
com mil prensagens a vida nos estenderam.\\

\end{verse}

\section{Comentários}

\textbf{Estrofe 1}:
\begin{compactenum}
\item \textit{saṃvatsarám}: acu.m.sg. de \emph{saṃ-vatsará-} ``ano; passar do ano''. \ewa{II}{495} *u̯ét-o\slash{}es-; gr. \foreignlanguage{greek}{ἔτος; ϝέτος}, mic. /we-to; we-te-i/.
    Sobre o final \emph{-sará-}, vide \aigr{II}{2}{§112b,754}:
    \begin{citacao}
    \begin{german}
        \emph{-sara-} durch Antritt von \emph{-ara-} an eine auf \emph{s} endigende Wurzel in v. \textit{tásara-} und kl. \emph{dhūsara-} (\ldots), and einen nominalen \emph{s}-Stamm in v. \emph{vatsará-} (\ldots); vielleicht durch Svarabhakti (\ldots) in v. \emph{matsará-} \ldots{}: *\emph{madas-}, *\emph{mats-} (vgl. \emph{támis-ra : támas-} \ldots), allenfalls auch \emph{vatsará-} aus \emph{vats-rá-}.
    \end{german}
    \end{citacao}
\item \textit{śaśayānā́}: part.perf.mp.nom.m.pl. de \emph{śī} ``jazer''.
    É possível que isso não tenha influência, mas o verbo é frequentemente empregado para descrever \textit{Vr̥trá} morto por \emph{Indra}, talvez uma forma solene?
    Esse verbo costuma vir acompanhado de um acusativo que denota a duração temporal da ação, no caso \emph{saṃvatsarám}.
    O perfeito é um tanto irregular, sendo provavelmente uma forma nova que serve de construção pretérita pro perfeito \emph{śáy-\textsuperscript{e}}\cite[517f.]{Kummel2000}.\footnote{Ver também o aoristo \emph{śayiṣ-\textsuperscript{ta}} \cite[255f.]{NartenAor}.}
\item \emph{parjányajinvitām}: acu.f.sg. de \emph{parjánya-jinvita-} ``excitado por P.''.
\item \emph{jinvitá-}: ppp. da raiz \emph{jinv\slash{}gay-} ($\dag$ \emph{jino-\textsuperscript{ti}}) ``ser forte, estar agitado''.
\ewa{I}{467f.} *{g\textsuperscript{u̯}ei̯h₃} cf.
arm. \emph{keam} (\foreignlanguage{armenian}{կեամ}) ``estar vivo, existir'';
    gr. \foreignlanguage{greek}{βέομαι};
    *{g\textsuperscript{u̯}ih₃-u̯e-}: lat. \textit{vīvō} $\simeq$ ved. \textit{jī́va-\textsuperscript{ti}}.
\item \emph{avādiṣuḥ}: ind.aor.atv.3ªpl em \emph{-iṣ-} de \emph{vad} ``dizer'', \emph{prá + vad-} ``elevar (a voz); começar a cantar''. Sobre aoristos em \emph{iṣ}, ver \textcite[51ff.]{NartenAor}.
    \ewa{II}{496} *{h₂u̯edH} cf.
        hit. \emph{uatarnaḫḫ-} ``contar'';
        gr.\foreignlanguage{greek}{αὐδή; αὐδάω}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 2}:
\begin{compactenum}
\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 3}:
\begin{compactenum}
\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 4}:
\begin{compactenum}
\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 5}:
\begin{compactenum}
\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 6}:
\begin{compactenum}
\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 7}:
\begin{compactenum}
\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 8}:
\begin{compactenum}
\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 9}:
\begin{compactenum}
\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 10}:
\begin{compactenum}
\item <++>
\end{compactenum}



